**亚历山大·谢尔盖耶维奇·普希金**（****，[俄語羅馬化](../Page/俄語羅馬化.md "wikilink")：，）俄国诗人，剧作家，小说家，文学批评家和理论家，历史学家，政论家。俄国浪漫主义的杰出代表，俄国现实主义文学的奠基人，是十九世纪前期文学领域中最具声望的人物之一，被尊称为“俄国诗歌的太阳”、“俄国文学之父”，现代标准俄语的创始人。普希金的诗体小说《[叶甫根尼·奥涅金](../Page/叶甫根尼·奥涅金.md "wikilink")》全景式地展示了当时俄国社会的全貌堪称“俄国生活的百科全书”。他不仅支持十二月党人的某些观点，更在自己的作品中提出了那个时代的主要社会性的问题：专制制度与民众的关系问题，贵族的生活道路问题、农民问题；塑造了有高度概括意义的典型形象：“[多余人](../Page/多余人.md "wikilink")”、“[金钱骑士](../Page/金钱骑士.md "wikilink")”、“[小人物](../Page/小人物.md "wikilink")”、农民运动领袖。这些问题的提出和文学形象的产生，大大促进了俄国社会思想的前进，有利于唤醒人民，有利于俄国解放运动的发展。
　　
普希金的优秀作品达到了内容与形式的高度统一，他的抒情诗内容丰富、感情深挚、形式灵活、结构精巧、韵律优美。他的散文及小说情节集中、结构严整、描写生动简练。普希金的创作对俄罗斯现实主义文学及世界文学的发展都有重要影响，高尔基称之为“一切开端的开端”。\[1\]。代表作有诗歌《[自由颂](../Page/自由颂\(普希金\).md "wikilink")》、《[致大海](../Page/致大海.md "wikilink")》、《[致恰达耶夫](../Page/致恰达耶夫.md "wikilink")》、《我记得那美妙的一瞬》、《鲁斯兰和柳德米拉》、《青铜骑士》等，诗体小说《[叶甫盖尼·奥涅金](../Page/叶甫盖尼·奥涅金.md "wikilink")》，短篇小說《[黑桃皇后](../Page/黑桃皇后.md "wikilink")》、中篇小说《[上尉的女儿](../Page/上尉的女儿.md "wikilink")》等。

## 生平

[Pushkin_04.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pushkin_04.jpg "fig:Pushkin_04.jpg")

[Shanghai0612_001.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shanghai0612_001.JPG "fig:Shanghai0612_001.JPG")\]\]

普希金出生于莫斯科，从1805年到1810年他每年夏天都在他祖母处在莫斯科附近的一个村庄里度过。他童年的这些生活经验后来都体现在他早年的诗中。

他在位于[皇村的帝国学院中就学六年](../Page/皇村.md "wikilink")，这是一个1811年10月19日成立的优秀学院。今天，这个学院被称为[普希金学院](../Page/普希金学院.md "wikilink")。在这段时间里普希金经历了1812年对抗[拿破仑的战争](../Page/拿破仑.md "wikilink")。在1815年，普希金發表了第一首爱国诗。虽然他当时还是一个学生，他被[圣彼得堡的一个文学协会阿尔扎马斯接纳为会员](../Page/圣彼得堡.md "wikilink")。这个协会反对当时盛行的保守的、硬板的语言文字，提倡俄罗斯语言。普希金早年的诗充满了生机。

1816年他的诗的风格突然转变了，[哀歌成为他最主要的作品](../Page/哀歌.md "wikilink")。

1817年普希金毕业，他在彼得堡的外交协会任秘书。他经常去剧院，参加阿尔扎马斯的会议。他还加入了一个称为“绿灯”的文学和剧作团体。这个团体与当时贵族中反对[沙皇专制的团体有一定的联系](../Page/沙皇.md "wikilink")。虽然普希金没有参加他们的政治运动，但他与这个运动中的许多人是好朋友，他写的讽刺短诗受到了这个运动的影响。在这段时间里他一直在写一部长诗《》，这部长诗从他还在学校里的时候就开始了。1820年5月他完成了这部长诗。但当时的批评界对它的评价非常坏。

1820年初普希金的一些讽刺诗给他带来了麻烦，在这些诗里他嘲讽了一些当权的人，比如当时的战争部长和教育部长。在一些有权势的朋友的帮助下他没有被流放到[西伯利亚](../Page/西伯利亚.md "wikilink")，但他依然不得不离开[圣彼得堡](../Page/圣彼得堡.md "wikilink")。他被下放到[克里米亚](../Page/克里米亚.md "wikilink")。到1824年为止他在南俄不同的地方居住。从1823年开始他开始写长诗《[叶甫盖尼·奥涅金](../Page/叶甫盖尼·奥涅金.md "wikilink")》，这部长诗他一直到1830年才完成。从1824年到1825年他住在他父母的庄院，在这段时间里他与他父亲有很大的意见分歧。

他的悲剧《[鲍里斯·戈都诺夫](../Page/鲍里斯·戈都诺夫.md "wikilink")》标志着他离开当时陈腐的[俄罗斯诗歌的开始](../Page/俄罗斯.md "wikilink")。

1826年沙皇[尼古拉一世接见他后他重新被允许在莫斯科和圣彼得堡居住](../Page/尼古拉一世_\(俄国\).md "wikilink")。但沙皇亲自检查他的创作，他的作品和他的生活都受到了严格的监视。这也体现在了《叶甫盖尼·奥涅金》的创作中。普希金这段时间生活得非常不快，因为他无法按照自己的愿望生活。

[Ivan_Makarov_-_Natalia_Nikolaevna_Pushkina-Lanskaya_1849.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ivan_Makarov_-_Natalia_Nikolaevna_Pushkina-Lanskaya_1849.jpg "fig:Ivan_Makarov_-_Natalia_Nikolaevna_Pushkina-Lanskaya_1849.jpg")

1831年普希金结婚，結婚當晚普希金手中的蠟燭忽然熄滅，讓普希金一驚，彷彿預告了他不幸的將來。婚後与夫人迁居圣彼得堡，夫人成為當時聖彼得堡社交界著名的美人，被譽為“聖彼得堡的天鵝”，美貌令其在當時的俄國宮廷中受到歡迎，普希金夫婦因而成為宮廷活動中的常客；然而這種上流社會的生活加重了普希金的經濟負擔，雖然因為他的名氣與其妻子與宮廷的接近，沙皇允許普希金在檔案局研究文獻，方便寫作《彼得大帝史》，但普希金仍然非常不快，他经常与人角斗，而且往往出于无足轻重的原因。他这段时间里的作品都体现出沉重的精神压力。

直到1836年他才被允许发行一部他自己的文学杂志。這個時期有一名法国流亡保皇黨人[喬治·丹特斯瘋狂愛上他的夫人岡察洛娃](../Page/喬治·丹特斯.md "wikilink")，兩人經常相約共舞，後來普希金接到侮辱他的匿名信，信裡笑他是烏龜。1837年2月8日，普希金忍無可忍，為了名譽，他與丹特斯進行決鬥，結果腹部受了重伤，两天后去世，當時的報紙刊載：“俄羅斯詩歌的太陽殞落了”\[2\]\[3\]

### 普希金的后代

普希金与娜塔莉娅有4个子女，分别为: Maria（玛丽亚出生于1832）、Alexander（亚历山大出生于1833年）、Grigory
(格里高利出生于1835),
和Natalya（娜塔莉娅出生于1836）。普希金子女中只有亚历山大和娜塔莉娅有后代。娜塔莉娅嫁给了拿骚的尼库劳斯·威廉王子；他们的孙女娜杰日达嫁入了[英国王室](../Page/英国王室.md "wikilink")。\[4\]诗人后代遍布全球，包括英国、德国与比利时。其中大约50个生活在俄罗斯，其中包括塔基亚娜·卢卡斯。她的曾祖母（普希金的孙女）嫁给了[尼古莱·果戈理的侄子](../Page/尼古莱·果戈理.md "wikilink")。卢卡斯女士目前生活在俄罗斯莫斯科州的[克林](../Page/克林_\(莫斯科州\).md "wikilink")。\[5\]

## 影响和评价

普希金的诗和剧本为通俗语言进入[俄罗斯文学铺平了道路](../Page/俄国文学.md "wikilink")，他的叙述风格结合戏剧性、浪漫主义和讽刺于一体，这个风格对许多俄罗斯诗人有深刻的影响，是继他以后俄罗斯文学的一个重要因素。与他同时期的[浪漫主义诗人有](../Page/浪漫主义文学.md "wikilink")[乔治·戈登·拜伦和](../Page/拜伦.md "wikilink")[约翰·沃尔夫冈·哥德](../Page/歌德.md "wikilink")，他本人受[伏尔泰和](../Page/伏尔泰.md "wikilink")[威廉·莎士比亚的悲剧的影响很大](../Page/威廉·莎士比亚.md "wikilink")。

在俄罗斯文学史上和在俄国，普希金享有很高的地位。普希金在其生前，就对自己的成就颇为自信。在他的《纪念碑》（1836）一诗中，他写道：“我给自己建起了一座非手造的纪念碑，……整个伟大的俄罗斯都会听到我的传闻，各种各样的语言都会呼唤我的姓名，……我将长时期地受到人民的尊敬和爱戴：因为我用竖琴唤起了人民善良的感情，因为我歌颂过自由，在我的残酷的时代，我还曾为死者呼吁同情。”\[6\]著名评论家[别林斯基指出](../Page/维萨里昂·格里戈里耶维奇·别林斯基.md "wikilink")：“只有从普希金起，才开始有了俄罗斯文学，因为在他的诗歌里跳动着俄罗斯生活的脉搏。”[冈察洛夫也称称](../Page/伊凡·亚历山大罗维奇·冈察洛夫.md "wikilink")“普希金是俄罗斯艺术之父和始祖，正象[罗蒙诺索夫是俄罗斯科学之父一样](../Page/米哈伊尔·瓦西里耶维奇·罗蒙诺索夫.md "wikilink")”。\[7\]\[8\]\[9\]

普希金的重大贡献，在于创建了[俄罗斯文学语言](../Page/俄罗斯文学.md "wikilink")，确立了规范。\[10\][屠格涅夫说](../Page/伊万·谢尔盖耶维奇·屠格涅夫.md "wikilink")：毫无疑问，他创立了我们的诗歌语言和我们的文学语言。普希金的同时代人和好友果戈理也曾说：“一提到普希金的名字，马上就会突然想起这是一位俄罗斯民族诗人……。他像一部辞书一样，包含着我们语言的全部宝藏、力量和灵活性。……在他身上，俄罗斯的大自然、俄罗斯的灵魂、俄罗斯的语言、俄罗斯的性格反映得那样纯洁，那样美，就象在凸出的光学玻璃上反映出来的风景一样。”
\[11\]普希金在浪漫主義的抒情詩和敘事詩的創作中，十分注意書面語與口頭語的完美結合，廣泛吸取民間語言的精華，使文學接近民族的生活和周圍的現實，為俄羅斯文學語言的最終形成作出了獨特的貢獻。\[12\]

[赫尔岑则说](../Page/亚历山大·伊万诺维奇·赫尔岑.md "wikilink")，在尼古拉一世反动统治的“残酷的时代”，“只有普希金的响亮辽阔的歌声在奴役和苦难的山谷里鸣响着：这个歌声继承了过去的时代，用勇敢的声音充实了今天的日子，并且把它的声音送向那遥远的未来”。[普列汉诺夫](../Page/普列汉诺夫.md "wikilink")、[卢纳察尔斯基](../Page/卢纳察尔斯基.md "wikilink")、[高尔基等人对普希金也有所论述](../Page/馬克西姆·高爾基.md "wikilink")。高尔基曾指出：“普希金的创作是一条[诗歌与](../Page/诗歌.md "wikilink")[散文的辽阔的光辉夺目的洪流](../Page/散文.md "wikilink")。此外，他又是一个将[浪漫主义同](../Page/浪漫主义.md "wikilink")[现实主义相结合的奠基人](../Page/现实主义.md "wikilink")；这种结合……赋予俄罗斯文学以特有的色调和特有的面貌。”

普希金的作品被俄国著名的[艺术家编成歌剧](../Page/艺术家.md "wikilink")、舞剧，改编成话剧、儿童剧和摄成电影。他的诗歌被谱成歌曲，流传至今。苏联科学院俄罗斯文学研究所(又名“普希金之家”)是收藏普希金的私人藏书、手稿和研究普希金的中心。[莫斯科和](../Page/莫斯科.md "wikilink")[列宁格勒建有](../Page/列宁格勒.md "wikilink")[普希金博物馆](../Page/普希金博物馆.md "wikilink")，列宁格勒有。米哈伊洛夫斯克村和附近的三山村以及普希金安葬地圣山修道院，已改为普希金文物保护区。在苏联，普希金的研究形成为“普希金学”。多年来，普希金的作品被不断结集出版，研究著作也层出不穷。\[13\]

## 作品

### 中短篇小說

  - 彼得大帝的黑奴
  - 書信小說
  - [亡人伊凡·彼得洛維奇·別爾金小說集](../Page/亡人伊凡·彼得洛維奇·別爾金小說集.md "wikilink") 1831年
  - 射擊
  - 暴風雪
  - 棺材老板
  - 驛站長
  - [村姑小姐](../Page/村姑小姐.md "wikilink")（Барышня-крестьянка）
  - 戈琉辛諾村源流考
  - 羅斯拉夫列夫
  - 杜布羅夫斯基
  - [黑桃皇后](../Page/黑桃皇后.md "wikilink") 1834年
  - [基爾沙里](../Page/基爾沙里.md "wikilink")
  - [埃及之夜](../Page/埃及之夜.md "wikilink")
  - [上尉的女儿](../Page/上尉的女儿.md "wikilink") 1836年
  - 賓客聚集別墅
  - 我們在別墅裡度過了一晚

### 詩作

  - 巴奇薩拉的噴泉
  - [致大海](../Page/致大海.md "wikilink")
  - [青铜骑士](../Page/青铜骑士.md "wikilink")
  - [盧斯蘭與魯蜜拉](../Page/盧斯蘭與魯蜜拉.md "wikilink")
  - 致凱恩
  - [渔夫和金鱼的故事](../Page/渔夫和金鱼的故事.md "wikilink")
  - 遲開的花朵更可愛
  - 十月十九日
  - 枉然的賦與
  - 枉然的饋贈
  - 你和您
  - 當我以臂膊
  - 當我緊緊擁抱著
  - 哀歌
  - 茨崗
  - 為了遙遠的祖國的海岸
  - 夠了，夠了，我親愛的
  - 我的朋友，時不我待
  - 假如生活欺騙了你
  - 我曾經愛過你
  - 自由颂

## 图片

<File:Pushkin> Alexander, self portret, 1820s.jpg|1820年代的自画像
<File:Kiprensky> Pushkin.jpg|俄国肖像画家*Orest Kiprensky*画的普希金肖像 (1827)
<File:Pushkin_Alexander,_1831_by_Sokolov_P>..jpg|*Pyotr
Sokolov*画的普希金肖像(1831) <File:Pushkin> alexander
.jpg|*Sokolov*画的普希金肖像 (1836) <File:Pushkin> 1839.jpg|*K.Mozer*画的普希金肖像
(1839) <File:AlexanderPushkin> portrait.jpg|普希金肖像 by Alexander Vereinov
(1956) made with mouth <File:Pushkin> farewell to the
sea.jpg|[伊凡·康斯坦丁诺维奇·艾瓦佐夫斯基和](../Page/伊凡·康斯坦丁诺维奇·艾瓦佐夫斯基.md "wikilink")[伊利亚·叶菲莫维奇·列宾创作的画](../Page/伊利亚·叶菲莫维奇·列宾.md "wikilink")-“普希金与大海告别”
(1877) <File:Pushkin_portrait_by_somov.JPG>|*Konstantin Somov*画的普希金肖像
(1899)

## 相關條目

  - [普希金造型藝術博物館](../Page/普希金造型藝術博物館.md "wikilink")

## 参考

## 延伸阅读

  -
  -
  -
  -
  -
## 外部链接

  - [普希金简介](http://www.chinapoesy.com/ForeignAuthord57830b0-7245-40ad-ac40-bd8778150cd7.html)诗歌在线网
  - [普希金诗选全文阅读](http://www.tianyabook.com/shici/puxijinshiji/index.htm)天涯在线书库
  - [普希金诗十首](http://www.china-culture.com.cn/wx/jd/03.htm)中华文苑网
  - [普希金诗选](http://www.shuku.net:8082/novels/foreignpeom/uopjfdqdmxin/pxj.html)亦凡公益图书馆
  - [普希金秘密日记](https://web.archive.org/web/20110721184249/http://read.shulu.net/js/pxj/pxj.htm)书路网
  - [普希金城](https://web.archive.org/web/20111126015541/http://www.szlbj.cn/News_Views1.asp?NewsID=90)圣彼得堡皇村
  - [中国国家图书馆——每周一库——普希金相关网上资源](http://www.nlc.gov.cn/dsb_zyyfw/mzyk/pxjdcjnr/)

[Category:俄罗斯帝国诗人](../Category/俄罗斯帝国诗人.md "wikilink")
[Category:俄罗斯帝国小说家](../Category/俄罗斯帝国小说家.md "wikilink")
[Category:俄罗斯帝国贵族](../Category/俄罗斯帝国贵族.md "wikilink")
[Category:俄羅斯正教徒](../Category/俄羅斯正教徒.md "wikilink")
[Category:俄羅斯帝國死者](../Category/俄羅斯帝國死者.md "wikilink")
[Category:莫斯科人](../Category/莫斯科人.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.  [前线：普希金基因学（英文）](http://www.pbs.org/wgbh/pages/frontline/shows/secret/famous/pushkingenealogy.html)

5.

6.  [陈守成译](http://www.tianyabook.com/shici/puxijinshiji/45.htm)，摘自《普希金诗选》

7.

8.  （摘自《我记得那美妙的瞬间》一书）

9.

10.
11.
12.

13.